%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\title{Variables aléatoires}
\date{20/02/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no6}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Jeu infini]
  Une kermesse propose le jeu suivant : un joueur lance un dé équilibré à six faces. Si 2, 3, 4, 5 ou 6 est obtenu, il gagne le nombre de bonbons indiqués sur le dé et le jeu s'arrête. Si 1 est obtenu, il gagne un bonbon, et relance le dé pour le même jeu.

  Par exemple : un joueur lance le dé et obtient 1 : il gagne un bonbon et rejoue. Il fait à nouveau 1 : il gagne un second bonbon. Il relance le dé et obtient 3 : il gagne trois bonbons et le jeu s'arrête. Il a gagné au total 5 bonbons.

  L'objet de l'exercice est de calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$ associée au nombre de bonbons gagnés à ce jeu. La formule vue en cours ne peut pas être utilisée car le nombre de lancers n'étant pas limité, l'univers est infini.

  On fait alors l'hypothèse suivante : sur un 1, plutôt que relancer le dé, on gagne $1+E(X)$, c'est-à-dire 1 plus le gain moyen obtenu sur le second lancer. Les valeurs prises par la variable aléatoire $X$ sont alors $\left\{1+E(X), 2, 3, 4, 5, 6\right\}$.

  \begin{enumerate}
    \item Dresser la loi de probabilité de $X$.
    \item En utilisant la formule de l'espérance vue en cours, montrer que $E(X)=\frac{21+E(X)}{6}$.
    \item Résoudre l'équation pour déterminer $E(X)$.
  \end{enumerate}
  Pour être rigoureux, avec cette méthode, nous n'avons pas prouvé que $E(X)$ est égale à la valeur trouvée à la question précédente : nous avons seulement montré que \emph{si l'espérance $E(X)$ existe}, elle est égale à cette valeur.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{3}
    \item Modifier cette expérience aléatoire, ou en inventer une nouvelle, telle que le calcul précédent ne donne pas un résultat correct. Expliquer l'erreur en termes non mathématiques. En d'autres termes : Quelles caractéristiques de l'expérience aléatoire font que le résultat n'est pas correct ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tourner la page}
\newpage

\begin{exercice}[Tangente]
La figure ci-dessous représente un écran de jeu vidéo. Un avion remonte l'écran de gauche à droite en suivant la courbe d'équation $y=-1-\dfrac{1}{x}$

L'avion peut tirer des missiles selon la tangente à sa trajectoire.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick]
    \newcommand\monstre{
      \begin{scope}[red, scale=.2, shift={(0,.4)}]
        \draw (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
        \draw (1, 0) arc (0:180:1);
      \end{scope}
    }
    \draw[rounded corners] (0,0) rectangle (5, -5);
    \foreach \i in {1, 2, ..., 5} {
      \draw (\i, .5) node{\i};
      \draw (-.5, -\i) node{-\i};
    }
    \draw (-.5,.5) node{0};
    \begin{scope}[shift={(1,0)}]
      \monstre
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(3,0)}]
      \monstre
    \end{scope}
    \draw[domain=.25:5,smooth,variable=\x,blue,opacity=.5] plot ({\x},{-1-1/\x});
    \draw[gray,dashed] (.5, {-1-1/.5}) -- ++({90-20}:3.2);
    \begin{scope}[shift={(.5, {-1-1/.5})},thick,scale=.07,rotate=-20]
    % Avion
      \draw[fill=lightgray!30!white] (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(4,-1) -- ++(-5,10) -- ++(-5, -10) -- ++(4, 1) -- ++(0, -1) -- cycle;
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Montrer que l'équation de la tangente à la courbe au point d'abscisse $a$ est $y=\frac{x-a^2-2a}{a^2}$.
	\item En quels points de sa trajectoire, l'avion doit-il tirer ses missiles pour abattre successivement les deux monstres situés en haut de l'écran en $A \coord{1}{0} , B \coord{3}{0}$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture]
  Donner un exemple de problème ou conjecture non-résolu en mathématiques, dont vous comprenez (si possible) l'énoncé.
\end{exercice}


\end{document}
